<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<activity id="72269" moduleid="131117" modulename="page" contextid="970238">
  <page id="72269">
    <name>Du XML aux graphes</name>
    <intro></intro>
    <introformat>1</introformat>
    <content>&lt;h1&gt;Du XML aux graphes&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Le cours porte sur le XML en tant qu'outil pour la gestion de l'information.
    Nous avons vu, dans les modules précédents, le rôle que peut jouer le XML
    comme outil dans la gestion des données, qui sont une forme de connaissances
    de premier niveau&amp;nbsp;: le XML rend plus facile l'échange et la
    transformation des données.
    De plus, nous avons vu que le XML permet le marquage
    «&amp;nbsp;sémantique&amp;nbsp;» des informations; le XML s'impose donc
    naturellement comme outil de gestion
    des connaissances. En effet, prenons cet exemple de marquage
    sémantique&amp;nbsp;:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#5f5035; "&gt;personne&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#5f5035; "&gt;nomdefamille&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Jean&lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#5f5035; "&gt;nomdefamille&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#5f5035; "&gt;datedenaissance&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;3 février 1971&lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#5f5035; "&gt;datedenaissance&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#5f5035; "&gt;personne&lt;/span&gt;&lt;span style="color:#a65700; "&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Ce document XML contient non seulement l'information souhaitée, mais en plus,
    à un niveau élémentaire, il nous permet de comprendre le sens de cette
    information, grâce aux noms des balises. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, utiliser le nom des balises pour représenter les connaissances
    n'est pas toujours très pratique. Supposons que nous ayons deux documents
    XML
    semblables à celui de l'exemple précédent. Comment pouvons-nous représenter
    le fait que les deux personnes sont amies?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une façon plus naturelle de représenter les connaissances est d'utiliser
    des graphes. Un graphe est un ensemble de nœuds liés par
    des relations d'un nœud à un autre. Par exemple, l'ensemble des pages web
    forme un graphe avec la relation «&amp;nbsp;contient un lien vers&amp;nbsp;». On dit
    que le graphe est «&amp;nbsp;dirigé&amp;nbsp;» si les relations sont à sens unique.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le web est un exemple de graphe dirigé&amp;nbsp;: une page web peut avoir un lien
    vers une autre page web, qui elle-même ne contient pas un lien de retour
    vers la page d'origine. On dit qu'un graphe est «&amp;nbsp;annoté&amp;nbsp;» si les
    relations entre deux nœuds peuvent être de différentes natures. Par exemple,
    une communauté d'humains forme un graphe dirigé avec les relations
    «&amp;nbsp;est ami avec&amp;nbsp;»
    et «&amp;nbsp;est parent avec&amp;nbsp;». Supposons que les relations «&amp;nbsp;est ami
    avec&amp;nbsp;» et «&amp;nbsp;est parent avec&amp;nbsp;» soient réflexives, alors le
    graphe d'humains est annoté, mais pas dirigé. Par contre, si nous acceptons
    qu'une personne puisse être l'ami de quelqu'un sans que cette personne soit
    son ami, alors le graphe d'humains sera annoté et dirigé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous invitons à lire l'article de Wikipedia sur la &lt;a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9orie_des_graphes"&gt;théorie de
        graphes&lt;/a&gt; ainsi que &lt;a href="http://bv.alloprof.qc.ca/m1414.aspx"&gt;l'article correspondant sur
        le site d'aide aux devoirs Allô Prof?&lt;/a&gt; afin de vous familiariser
    davantage avec la notion de graphe. &lt;/p&gt;</content>
    <contentformat>1</contentformat>
    <legacyfiles>0</legacyfiles>
    <legacyfileslast>$@NULL@$</legacyfileslast>
    <display>5</display>
    <displayoptions>a:2:{s:10:"printintro";s:1:"0";s:17:"printlastmodified";s:1:"1";}</displayoptions>
    <revision>2</revision>
    <timemodified>1741898971</timemodified>
  </page>
</activity>