<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Docs on INF 6450 - Gestion de l'information avec XML</title><link>https://lemire.github.io/inf6450-hugo/docs/</link><description>Recent content in Docs on INF 6450 - Gestion de l'information avec XML</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><atom:link href="https://lemire.github.io/inf6450-hugo/docs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Pense-bête DTD</title><link>https://lemire.github.io/inf6450-hugo/docs/professeur/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://lemire.github.io/inf6450-hugo/docs/professeur/</guid><description>&lt;h1 id="à-propos-du-professeur"&gt;
 À propos du professeur
 &lt;a class="anchor" href="#%c3%a0-propos-du-professeur"&gt;#&lt;/a&gt;
&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Daniel Lemire est professeur d&amp;rsquo;informatique à l&amp;rsquo;Université TÉLUQ. Il a aussi été un chercheur au conseil national de recherche du Canada et un entrepreneur. Il est l&amp;rsquo;auteur de plus de 80 publications arbitrées, incluant plus de 55 articles parus dans des revues internationales. Il a écrit plusieurs livres. Il détient des subventions de recherche depuis plus de 20 ans. Il est éditeur de la revue Software : Practice and Experience, fondée en 1971. Il participe aux comités scientifiques de plusieurs conférences prestigieuses en informatique (par exemple, ACM CIKM, WWW, ACM WSDM, ACM SIGIR, ACM RecSys). Ses logiciels sont utilisés par de grandes sociétés comme Google et Facebook. En 2020 et 2021, Daniel Lemire était co-président du comité informatique du CRSNG. Il a reçu le prix d&amp;rsquo;excellence de l&amp;rsquo;Université du Québec 2020 en recherche et création pour une réalisation en recherche (tous secteurs confondus) concernant ses travaux sur l&amp;rsquo;accélération du traitement des fichiers JSON. Il est parmi les 2% de scientifiques les plus cités au monde selon le classement de l&amp;rsquo;Université Stanford.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>